% ***************************************************************
% ************ DEUXIÊME PARTIE D'ENSEMBLE ******************
% ************			eau_agriculture_base.tex			******************
% ***************************************************************
%		- Influence anthropique :
%			-sur les éléments du cycle;
%			- sur le climat lui-même.

% Ajouter pour l'utilité de l'arbre les photos du canal d'écoulement de grand vigne

%\mode[article] {\tableofcontents}
\section{Grand cycle de l'eau}

%\section{Changement climatique et usages : obligation de partage}
\begin{frame}
\frametitle{Érosion et hydrologie}
\framesubtitle<2>{Interdépendances sol/atmosphère/végétation}
\begin{list}{$\rtimes$}{}
	\item<1> La couverture du sol : comparer la forêt et une morène en montagne;
%	\note[item]<1>{Humus et richesse bilogique productive vs. minéral, inexploitable}
	\item <2->La couverture végétale : modèle le type de sol superficiel;
%	\note[item]<2>{note text}
	\item[$\diamond$]<3-> Et l'hydrologie dans cette histoire ?
	\only<4->{
		\begin{list}{$\circledcirc$}
			\item le climat détermine la couverture végétale;
			\item la végétation joue sur ruissellements et infiltrations; 
			\item le type de pluie aussi : un orage n'a pas l'effet d'une perturbation hivernale;
			\item ruissellement et infiltrations sont déterminants pour l'érosion;
			\item les perturbations du \og Grand cycle de l'eau\fg{} conditionnent la ressource en eau $\mapsto$ la végétation.
		\end{list}
	}
\end{list}
\only<5>{
\begin{alert}{Hydrologie : la science de tous vos problèmes}
	\\
	De la ressource en eau, du ruissellement, de l'infiltration, de la sécheresse, donc des besoins d'irrigation ... etc... \dots bref : des \texttt{conséquences du climat et pratiques culturales} !
\end{alert}
}
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Changement climatique\dots}
\framesubtitle{Sceptique ou pas ?}
\begin{itemize}
	\item<+-| alert@.>{Pour l'urbain : un mythe dont il semble se convaincre.} 
	\item<+-> Pour les pouvoirs publics : une certitude.
	\item<+-> {\large Pour les ingénieurs et scientifiques : une évidence constatée.}
	\item<+-> Pour l'agriculteur : qu'en pensez-vous ?\dots
\end{itemize}
\note[]{Barrage de Montbel sur l'Hers : les pouvoirs publics n'ont plus assez d'eau pour tous les usages}

\note{Les scientifiques utilisent des mesures et étudient les phénomènes. Il sont mis devant le fait accomplis, d'un automobiliste qui regarde sa jauge d'essence : un instrument de mesure, une pédale d'accèlérateur et la corrélation entre les deux semble évidente.}

\end{frame} 
\section{Changement climatique}
\subsection{Modélisation : comment ça marche ?}
\begin{frame}{}
\frametitle{Évaluation du changement climatique}
\framesubtitle{Comment fait-on ?}
\centering
\input{construction/images/diagramme_modele}
\end{frame}

\subsection{Les effets attendus}

\begin{frame}{}
\frametitle{Les effets attendus}
Des effets à tous les étages : l\tikz[remember picture]\coordinate(la);à, ic\tikz[remember picture]\coordinate(ici);i, et ailleurs\tikz[remember picture]\coordinate(ailleurs);

\begin{center}
	\includegraphics{Cycle_de_l_eau}
\end{center}

\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\draw [->] (la) to[bend left,thick] (3,5);% 0,0 est le premier caractère ligne suivante et les oaxes sont >0 vers le haut à droite (abs,ord)
\draw  [->] (ici)  to[bend  left,thick,dashed] (3,3);
\draw [->] (ailleurs) to[bend left,thick,dashed] (8,5.5);
\draw [very thick,cyan,<-|] (7,1.5) to (7,0) node[anchor=north,fill=blue!10] {De l'eau perdue ?};
\end{tikzpicture}

\note{ Important : Liens nappes - réseau hydrique de surface : + on pompe la rivière -> plus on assèche les nappes.
	
	Notre objectif est donc de réduire ces effets. La question est de savoir avec quoi ? \dots des arbres ?

	Voyons ce qui nous attend\dots}
\end{frame}

% sur les précipitations et ETP
\begin{frame}{}
\frametitle{Effets sur les précipitations}
\framesubtitle{Prospectives 2071 - 2100}
\includegraphics[height=.8\textheight,width=\columnwidth]{construction/images/precipitations_prospectives_2070-20100}

\note{ Source : Agence Environnementale Européenne - sur une étude de 2013 
	\url{https://www.eea.europa.eu/data-and-maps/figures/projected-changes-in-annual-and-5}
	
	World Climate Research Program Coordinated Regional Downscaling Experiment (EURO-CORDEX) pour les acénarios scxx comparés au modèle du SRES A1B simulation results achieved within the ENSEMBLES project.
	
	Le projet ENSEMBLES : dont le but est to  provide  probabilistic  estimates  of climatic  risk  through  ensemble  integrations  of  Earth  system  models http://ensembles-eu.metoffice.com/docs/EGGS_subm.pdf). 
}
\end{frame}
% les jours de sécheresse
\begin{frame}{}
\frametitle{Jours de sécheresse}
\framesubtitle{mettez une gourde dans le tracteur}
\includegraphics[width=\linewidth,height=.8\textheight]{secheresses}
\note{À droite c'est l'été, à gauche ce qu'il se passerait en moyenne sur l'année.

A1b, RCPx sont différents scénarios. 

Dans tous les cas comptez avec une augmentation d'au moins 16 jours de sécheresse en été.
}
\end{frame}
% Sur les débits des cours d'eau
\begin{frame}{}
\frametitle{Des oueds}
\framesubtitle{mettez le maillot de bain au placard}
\includegraphics[width=\linewidth,height=.8\textheight]{rivieres_deficits}
\note{Au vu de ce que nous avons constaté lors des études de volumes prélevables, et des études menées ensuite par l'agence de l'eau, ce serait plutôt le scénario RCP8.5 qu'il faille prendre en compte.
}
\end{frame}
% sur la flore

%Notre action
\section[Influences anthropiques]{Les risques liés à l'homme}
\begin{frame}{}
\frametitle{Influences anthropiques}
\framesubtitle{La diminution de l’évapotranspiration}
\transblindsvertical
\begin{quotation}{Agence de l'eau}
	\emph{La diminution de l’évapotranspiration est due à la déforestation} : Tout comme les êtres vivant, les végétaux ont une influence sur le cycle de l’eau. L’eau est pompée par les racines des végétaux et en partie relâchée dans l’atmosphère.

L’augmentation du ruissellement et la diminution de l’évapotranspiration entraînent des problèmes d’inondation. L’eau autrefois aspirée par le sol et les végétaux reste en surface.
\end{quotation}
\begin{theorem}<2>{Oui, et...}
	n'oublions pas la quantité d'énergie présente dans l'atmosphère !!! 
	\centering
	\scalebox{1.2}[0.8]{Si l'énergie augmente $\simeq$ \rotatebox{30}{l'évaporation} $\circleddash$ \rotatebox{-30}{moins d'infiltration}.}
\end{theorem}

\note{http://www.eau-artois-picardie.fr/education-leau-dossiers-thematiques/le-grand-cycle-de-leau}
\end{frame}
%\begin{frame}{}
%\frametitle{Influences anthropiques}
%\framesubtitle{Augmentation du ruissellement}
%$\longrightarrow$ Déforestation et urbanisation. En effet, ces changements opérés sur le milieu naturel déstructurent les sols qui absorbent moins bien l’eau de pluie.
%\end{frame}

\begin{frame}{}
\frametitle{Climat}
\framesubtitle{Conclusions}
\begin{list}{$\circledcirc$}{}
	\item Manifestement il ya bien changement;
	\item les effets sont identifiés et il faut trouver un 
		\tikz[remember picture]\node[draw,shape=ellipse,fill=blue!35] (t)  {truc}; pour s'en protéger au mieux;
	\item nous savons ce que nous faisons pour aggraver les effets, donc ce qu'il ne faut pas faire;
	\item L'arbre serait-il le \tikz[remember picture]\node[draw,shape=ellipse,fill=green!25,anchor=south] (t1) {truc}; en question ?
\end{list}
\tikz[remember picture,overlay,text depth=3pt]	\draw (t) edge [dashed,<->,bend left=88,thick] (t1);
\end{frame}